% !TEX root = ./main.tex

\chapter{总结与展望}

\section{全文工作总结}

围绕AIGC图像与视频内容的真实性风险与安全风险，本文以“方法整合与平台化落地”为主线，完成了面向AIGC安全的多模态内容检测与分析平台的设计与实现，并结合实际系统构建过程对关键技术、实现路径和验证方式进行了系统梳理。与单一算法复现类工作不同，本文更强调将图像生成、视频生成、虚假内容检测、不安全内容审核、结果展示与样本管理组织为一个可运行、可扩展、可验证的整体系统，从而使研究工作既具备工程实现基础，也具备后续实验扩展空间。

在理论与方法层面，本文首先梳理了AIGC图像与视频生成技术的发展脉络，分析了扩散模型、Deepfake 与多模态生成技术在内容生产中的典型应用形式，并进一步总结了虚假内容检测方法和不安全内容审核方法的主要技术路线。在此基础上，本文结合当前AIGC安全治理需求，明确了平台应同时覆盖“真实性判别”和“安全性审核”两类核心任务，为后续系统设计奠定了方法基础。

在系统设计层面，本文从实际应用需求出发，对平台的功能需求、非功能需求和核心业务流程进行了分析，设计了由前端表示层、后端代理层和模型推理层组成的三层架构。该架构一方面能够支持多种本地模型与外部API的统一接入，另一方面也有利于将上传、推理、结果解析、风险分级和可视化展示等步骤解耦，从而提升系统的可维护性与扩展性。围绕这一总体架构，本文进一步完成了生成模块、虚假检测模块、不安全检测模块、可视化模块和数据管理模块的职责划分与接口设计。

在工程实现层面，本文以前端 React + TypeScript、后端 Node.js + Express、本地模型服务 Python + FastAPI 的技术组合为基础，实现了平台的关键业务链路。具体而言，平台接入了 UniversalFakeDetect 图像虚假检测模型、本地 Stable Diffusion 文生图模型、本地 ModelScope 文生视频模型，并通过统一代理层封装了图像AI鉴别、视频AI鉴别、图像安全审核、视频安全审核以及多类内容生成接口。围绕检测结果的展示需求，系统实现了真假判定、置信度、风险标签和结果说明等可视化输出，使平台具备较为完整的交互闭环。

在实验验证层面，本文结合当前项目阶段，对实验设计做了与系统成熟度相匹配的取舍：将图像真假检测作为主要量化验证方向，将视频真假识别和不安全内容审核作为功能链路验证方向，并从可用性角度对平台的响应特征和交互流程进行了分析。实验结果表明，本文所实现的平台已能够完成从内容生成到内容检测、再到结果展示与分析的基本闭环。其中，本地图像检测模块具备较好的研究可控性，适合作为算法复现和对比实验的基线；外部多模态能力则在视频理解和开放场景安全审核方面体现出较高的工程效率和覆盖能力。

综合来看，本文完成的主要工作可概括为以下三点：第一，构建了一个面向AIGC安全问题的多模态检测与分析平台，将图像、视频、生成和审核等多类能力统一于同一系统之中；第二，提出并实现了本地模型与外部API结合的混合检测思路，在研究可控性与工程可用性之间取得了较好的平衡；第三，围绕当前项目阶段完成了系统验证与阶段性分析，为后续扩展更多本地模型、构建更大规模数据集和开展更系统的对比实验提供了基础。

\section{存在的不足}

尽管本文完成了平台主体功能的设计与实现，并形成了较为完整的系统闭环，但从研究深度和系统成熟度角度看，当前工作仍存在若干不足。

第一，本地检测能力仍然偏向图像场景，视频真实性检测与不安全内容审核更多依赖外部多模态接口完成。虽然这一方案能够较快验证完整业务链路，但在自主可控性、可解释性和成本稳定性方面仍存在局限。特别是在视频场景下，当前系统尚未形成与本地图像检测模块同等成熟度的本地判别能力。

第二，实验样本规模和实验组织方式仍有进一步完善空间。现阶段系统已具备公开数据样本、平台生成样本和开放场景样本的混合验证能力，但从毕业论文的严谨性要求出发，仍需在样本规模、类别均衡、生成源多样性和任务标注规范等方面持续补强。当前实验更适合作为阶段性验证，而不是终局性的全面评测。

第三，多源检测结果的融合策略还较为基础。当前平台已经实现了不同检测能力的统一接入与结果展示，但对于多模型之间的冲突判定、置信度校准、风险评分融合以及解释信息整合，尚未形成系统化的方法设计。平台目前更偏向“多能力汇聚”，距离更高层次的“多模型协同决策”仍有提升空间。

第四，数据管理与结果沉淀能力仍处于逐步完善阶段。当前系统已具备结果展示、样本浏览和基础管理页面，但在历史记录持久化、批量检索、结果导出、统计分析和实验记录复用等方面，仍有继续增强的空间。这也意味着平台当前更适合作为研究型原型系统，而非面向长期业务运行的完整生产系统。

第五，论文当前的实验分析仍以系统验证和工程落地为主要目标，对底层算法机制、跨模型泛化边界和对抗规避能力的深入讨论相对有限。若后续希望将研究进一步推进到更强的方法创新层面，还需要围绕检测器鲁棒性、可解释性和通用性展开更细致的实验与分析。

\section{后续研究展望}

针对上述不足，本文认为后续工作可从以下几个方向继续推进。

首先，可以进一步扩展本地检测模型体系，增强平台的自主检测能力。除了继续优化 UniversalFakeDetect 的应用方式外，还可以引入 CNNDetection、DRCT 等代表性图像检测方法，并探索训练自由或轻量级的视频检测方法在本地部署中的可行性。通过构建覆盖图像与视频的本地模型集合，平台能够在减少外部依赖的同时，为毕业设计后续阶段提供更充分的实验对比基础。

其次，可以围绕数据集构建与实验体系设计开展更系统的工作。后续可将平台生成模块、本地生成模型与公开数据集结合起来，形成更大规模、更具多样性的结构化实验集，并从生成来源、内容场景、后处理方式和风险类别等维度进行分层组织。在此基础上，可进一步补充准确率、召回率、F1 值之外的泛化测试、鲁棒性测试和跨来源测试，从而增强实验结论的说服力。

再次，可以将现有平台从“统一接入框架”进一步推进为“多模型融合框架”。具体而言，可围绕多源输出构建统一风险评分机制，研究不同检测器之间的置信度校准方法、冲突结果仲裁机制以及人机协同审核策略，使系统从单纯展示多个检测结果，发展为能够给出更稳定、更具解释性的综合分析结论。

此外，平台还可以进一步加强结果管理和可解释性分析能力。例如，针对图像场景可补充区域热力图、可疑痕迹说明和模型判定依据摘要；针对视频场景可补充分片段分析、关键帧展示与时间轴风险定位；针对审核场景可进一步形成自动化实验报告或结构化分析报告。此类能力不仅有助于论文展示，也有助于平台在真实审查场景中的实用化。

最后，从更长远的研究视角看，AIGC安全问题本身仍在快速演化。随着更强的图像、视频和多模态生成模型不断出现，检测方法与治理策略也需要持续更新。未来工作不仅可以关注生成后检测，还可以进一步考虑生成前约束、提示词风险控制、模型安全评测与治理基准构建等更广义的内容安全问题。围绕这些方向持续推进，有望使本课题从当前的系统实现型工作，逐步发展为兼具系统平台价值与方法研究深度的综合性研究。
