% !TEX root = ./main.tex

\chapter{绪论}

\section{研究背景与意义}

近年来，生成式人工智能技术快速演进，基于扩散模型、生成对抗网络以及多模态大模型的内容生成方法在图像生成、视频生成、数字人驱动、图像编辑和智能创作等任务中表现出较强能力。AIGC技术显著提高了数字内容生产效率，降低了内容制作门槛，在媒体传播、广告营销、教育培训、智能交互和数字娱乐等领域展现出广阔应用前景。然而，伴随生成质量不断提升，AI生成内容与真实内容之间的边界逐渐模糊，其安全风险也日益凸显。

在图像与视频场景中，AIGC带来的风险主要体现在三个方面。其一，虚假内容风险，即利用文生图、图生视频、换脸、属性编辑等技术生成高度逼真的伪造内容，进而用于误导用户、制造舆论或实施诈骗。其二，不安全内容风险，即借助生成模型输出暴力、色情、仇恨、违法违规等不当信息，对网络空间治理和平台审核造成压力。其三，平台治理风险，即面对海量多模态内容时，单纯依赖人工审核已经难以兼顾效率、准确性与一致性，亟需自动化、可扩展的技术工具辅助安全分析与风险处置。

在这一背景下，围绕AIGC内容的真实性与安全性展开研究具有明显的理论意义和应用价值。从理论层面看，系统梳理AIGC图像与视频的安全风险类型，比较不同检测方法的适用条件与技术特征，有助于完善多模态内容安全分析的研究框架。从应用层面看，构建面向真实业务场景的安全检测与分析平台，有助于为内容审核、新闻核验、网络治理、品牌保护以及个人权益维护提供技术支撑。因此，开展面向AIGC安全的多模态内容检测与分析研究，不仅契合网络空间安全领域的实际需求，也具有较强的工程实践价值。

\section{国内外研究现状}

\subsection{AIGC生成技术研究现状}

图像生成技术是AIGC发展的重要基础。早期研究主要依赖生成对抗网络，通过对抗训练实现图像分布建模，在人脸生成、图像翻译和风格迁移等任务中取得了较好效果。近年来，扩散模型凭借更稳定的训练过程和更优秀的生成质量，逐渐成为主流技术路线。以Stable Diffusion为代表的文生图模型在高分辨率图像生成、语义对齐与细节表达等方面表现突出，并促进了文本到图像、图像编辑和多条件控制等应用的发展。随着相关模型的开源与社区工具链完善，图像生成技术的可获取性显著提高，也使得伪造内容的构造门槛不断降低。

视频生成技术则在时序建模、多帧一致性与跨模态对齐方面持续发展。文本到视频、图像到视频和数字人驱动等技术路线不断成熟，使模型能够根据文本提示或参考图像生成具备连续动作和场景变化的短视频内容。与此同时，Deepfake、人脸替换、人脸动画和属性编辑等深度伪造技术在视觉真实感、动作自然度和局部细节一致性方面持续提升。这些技术一方面为影视制作、虚拟人交互等提供了新工具，另一方面也提升了虚假视频的欺骗性和传播风险，使多模态内容安全问题更加复杂。

\subsection{AI生成内容检测研究现状}

针对AI生成图像与视频的检测问题，国内外研究已形成多条技术路线。较早的方法通常从纹理分布、频域伪影、颜色统计或成像噪声等低层特征出发，利用真实内容与伪造内容之间的分布差异进行判别。这类方法对特定模型或特定数据集往往具有较好效果，但在面对新型生成模型时容易出现泛化不足的问题。

随着深度学习的发展，基于卷积神经网络的伪造检测方法逐渐成为研究重点。这类方法通过监督学习自动提取图像或视频中的判别特征，能够较好地适应复杂视觉模式。但随着生成模型迭代加快，仅依赖某一类训练数据训练得到的检测器在跨模型迁移时仍可能面临性能下降。为提升泛化能力，研究者进一步开始利用大规模预训练视觉模型的通用表征能力，构建跨生成模型的检测方法。此类方法通常以预训练特征为基础，结合轻量分类头或重建对比机制，在未知生成模型场景中表现出更好的鲁棒性。

在视频检测方向，除传统逐帧分类和时序特征建模外，训练自由检测方法、局部与全局联合分析方法以及面向深度伪造特征的专用模型也不断出现。这些方法通常更加关注视频中的时序连续性、嘴型与语音一致性、局部区域不协调等问题。与此同时，多模态大模型逐渐被用于图像和视频的真假判别，能够结合视觉内容与自然语言提示完成结构化分析，在工程上具有较高灵活性。不过，大模型判别仍存在结果稳定性、成本控制和可解释性不足等问题。

\subsection{不安全内容审核研究现状}

相较于真实性检测，不安全内容审核更强调对暴力、色情、仇恨、政治敏感与其他违规信息的识别能力。传统内容审核方法主要建立在图像分类、目标检测与多标签识别模型之上，针对固定类别场景可取得较好性能。随着多模态大模型的发展，安全审核系统开始结合视觉输入与自然语言规则，实现更灵活的内容理解与风险判断，在复杂场景中展现出更强的泛化潜力。

然而，从实际部署角度看，单一方法往往难以同时满足识别范围、推理效率、工程成本与可维护性要求。本地审核模型通常具备自主可控和便于定制的优点，但部署与更新成本较高；外部审核接口则接入便捷、覆盖面较广，却存在外部依赖和调用成本问题。因此，如何将多源检测能力进行统一组织，并通过平台化方式形成可用的安全分析工具，成为当前研究与工程实践中的关键问题。

\subsection{现有研究的不足与问题分析}

综合现有研究可以发现，AIGC安全分析仍面临以下几方面问题。首先，图像与视频检测往往分散在不同任务框架中，缺乏能够同时支持多模态输入和多类风险识别的一体化平台。其次，已有方法在实际落地时常常面临“算法效果”与“工程可用性”之间的矛盾，本地模型、云端接口和多模态大模型各有优缺点，但缺少统一的组织与比较机制。再次，检测结果的可解释表达、风险分级展示和应用验证流程仍不够完善，难以直接服务于教学、科研和平台治理场景。基于这些问题，本文拟从系统集成与工程实现的角度出发，构建一个兼顾研究价值与落地可行性的多模态内容安全分析平台。

\section{研究内容与技术路线}

\subsection{主要研究内容}

围绕AIGC图像与视频内容的安全风险，本文主要开展以下几个方面的研究。

第一，梳理AIGC安全风险及相关技术发展现状。针对图像生成、视频生成和深度伪造技术的发展趋势，分析虚假生成与不安全内容在网络空间中的主要风险形态，为后续检测任务设计提供问题背景。

第二，研究并整合多类检测能力。针对图像虚假检测任务，重点研究具有较好泛化能力的本地检测模型，并结合多模态大模型接口实现图像与视频的真假鉴别；针对不安全内容识别任务，研究图像与视频审核接口的接入方式、结果结构化表示和风险分级策略。

第三，设计并实现一个面向多模态内容的安全检测与分析平台。平台采用前后端分离架构，由前端交互展示层、后端代理调度层和模型推理层构成，实现多类内容输入、统一请求转发、检测结果解析、风险等级展示和历史结果管理等功能。

第四，设计论文层面的扩展方案与实验评估框架。在现有平台原型基础上，进一步考虑多模型协同、检测方法对比、风险评分机制和系统性能测试等内容，使论文不仅停留在功能实现层面，还能够体现方法比较与系统分析的研究深度。

\subsection{技术路线}

本文的技术路线总体上遵循“问题分析、方法整合、平台实现、实验验证”的思路展开。首先，通过调研AIGC生成与检测领域的相关技术，明确论文所关注的两类核心任务，即虚假内容检测与不安全内容识别，并梳理图像与视频两类媒体的检测需求。其次，结合现有开源模型与外部审核接口，构建统一的检测能力接入框架，并通过后端代理实现鉴权封装、接口转发、异步轮询和结果标准化处理。再次，在前端构建面向用户的交互页面，实现内容上传、检测触发、结果展示与数据管理等功能，形成较为完整的分析闭环。最后，围绕检测效果、系统响应性能和平台可用性等方面设计实验与测试方案，为论文结论提供支撑。

\section{论文特色与创新点}

结合当前课题目标与平台建设情况，本文的工作特色与创新点主要体现在以下几个方面。

第一，面向图像与视频场景，构建了兼顾虚假内容检测与不安全内容识别的多模态安全分析框架。与仅关注单一检测任务的系统相比，本文更强调从实际应用场景出发，形成针对多类风险的一体化分析能力。

第二，提出并实现了本地模型与外部接口相结合的混合检测架构。该架构在工程上兼顾自主可控性与快速接入能力，既能够支持本地模型的研究复现，也能够利用外部多模态审核接口提升系统覆盖范围和适用性。

第三，将检测结果可视化、风险分级与平台交互设计纳入整体研究范围，强化了论文在工程实现和应用落地方面的完整性。通过统一的展示与管理流程，平台能够为样本构建、实验比较和系统演示提供较好的支撑。

需要说明的是，本文的创新主要集中在多源检测能力整合、系统设计与工程实现以及实验评估框架设计方面，而不是提出全新的底层检测算法。

\section{论文结构安排}

本文共分为六章，内容安排如下。

第一章为绪论，主要介绍研究背景与意义、国内外研究现状、本文的研究内容与技术路线、特色与创新点以及论文整体结构安排。

第二章为相关技术与理论基础，介绍AIGC图像与视频生成技术、深度伪造技术、虚假内容检测方法、不安全内容审核方法以及系统实现所需的关键技术。

第三章为系统需求分析与总体设计，围绕平台目标、功能需求、非功能需求和总体架构展开分析，并给出核心模块划分与业务流程设计。

第四章为关键方法与平台实现，重点介绍多源检测框架设计、图像与视频检测模块实现、不安全内容审核模块实现、风险分级与可视化展示以及前后端平台开发过程。

第五章为实验设计与结果分析，介绍实验环境、数据集与测试样本、评价指标、检测实验、系统性能测试以及实验结果讨论。

第六章为总结与展望，对全文工作进行总结，分析现阶段仍存在的不足，并对后续模型扩展、系统优化和应用落地方向进行展望。
